蘋論：從西環到團中央 反港獨越來越反智 - 李平

蘋論：從西環到團中央 反港獨越來越反智 - 李平

專欄專論

西環契仔何君堯揚言對港獨分子殺無赦之後，聽命於西環的左報和親共人士繼續盲撐何君堯，出現越來越多的反智言論，而港府高官就左閃右避，未敢正面回應，行政會議召集人陳智思更搬出自己中文程度不好作擋箭牌。堪與西環指揮的這齣殺無赦鬧劇媲美的是，一直高調參與反港獨的共青團中央，在twitter發起是否支持香港獨立的調查，結果支持比率一直高過80%。

陳智思稱中文不好 令人不齒

何君堯公然叫囂殺無赦，又以殺校、煞無赦等歪論辯解，毫無悔意。面對如此衝擊道德、法律底線的言論，社會上的反應大體上可分為三個群體。其一是要求警方、律師會、立法會展開調查，不容觸犯《公安條例》的恐嚇言論、煽惑或誘使他人殺人的言論出現在公眾集會。訪港的前港督彭定康也表示，「殺無赦」言論令人震驚，如果在英國定會因違反仇恨罪行（hate crime）而被起訴。

其二是為表明自己反對港獨言論而不敢反對殺無赦言論，形同被綁架。林鄭月娥只含糊地表示不會贊成任何粗暴、侮辱性、恐嚇性言論，連公開譴責都欠奉。律師會回應，何君堯當時並非以律師身份發言，避談何君堯是否違反律師專業操守。令人不齒的是，陳智思竟表示，自己中文程度不好，不太理解說話的意思，等於支持何君堯指摘批評者中文水平和理解能力差勁。堂堂香港行政會議召集人，如果連中文都不好，何以感召香港年輕人愛中國文化愛中國？

其三是與何君堯同樣聽命於西環的親共報章、政客和團體，他們放棄早前批判港獨標語、涼薄標語的所謂言論自由有底線的立場，轉而力撐何君堯。有大律師聲稱，批評何君堯的言論可能已觸犯《侵害人身罪條例》，即任何人將其明知內容為威脅殺死或謀殺任何人的信件或文字惡意送出、傳遞或發出。也有親共政客聲稱，反對派試圖製造「白色恐怖」，令他人不敢發言，警方必須採取行動。顛倒是非黑白，莫此為甚！

中國瀰漫反智氣氛 于今為烈

同香港親共政客、團體反港獨走到如此反智的地步相比，作為中共接班人的共青團的表現同樣令人嘆為觀止。本月14日高調宣佈入駐twitter的共青團中央@ccylchina，翻牆加入國外社交網站，此舉已觸犯中共的法律規定。尤搞笑的是，團中央前日在twitter發起「你支持香港獨立嗎？」的調查，至昨晚8時有9,300多人次投票，支持的佔81%，不支持的只佔12%，說不清的有7%。而網友不同時段的截圖均顯示，支持香港獨立的一直超過八成。

在中共直轄的北京機構、團體中，除了港澳辦之外，共青團中央是反港獨的頭號打手。去年8月，團中央在官方微博播出反港獨短片，直接把黃之鋒等指為西方推動港獨的代理人。近期中大出現港獨標語後，團中央微博又多次把中國學生撕標語、校長表態反港獨等消息、評論置頂。

為甚麼西環、團中央反港獨越來越高調、越來越反智？著名歷史學家、中大新亞書院前院長余英時曾說過，中國的政治傳統中一向瀰漫着一層反智的氣氛，「自古已然，于今為烈」，連漢高祖、唐太宗都要「以其能假仁借義以行其私」。如今，中共十九大在即，團中央、西環的人事清洗在即，團中央第一書記秦宜智被貶為國家質量監督檢驗檢疫總局副局長，即將離開西環的張曉明雖傳聞上調港澳辦主任，但日子不見得比秦宜智好過多少，打港獨以行其私，難免越打越心浮氣躁越反智。

周一至周六刊出
李平